---
layout: page
title: "Некој се претставува во мое име на интернет"
author: Floriana Pagano, Alexandra Hache
language: mk
summary: "Се претставуваат во ваше име преку профил на социјални медиуми, е-пошта, PGP-клуч, лажна веб-страница или апликација"
date: 2019-04-01
permalink: /mk/topics/impersonated
parent: Home
---

# Некој се претставува во мое име на интернет

Заканата со која се соочуваат многу активисти, бранители на човековите права, невладини организации, независни медиуми и блогери се противници кои се претставуваат во нивно име и кои креираат лажни профили, веб-страници или е-пошта на нивно име. Ова понекогаш се прави со цел да се создадат  кампањи за уништување на репутацијата, да пласираат погрешни информации, или да украдат нечиј идентитет со цел да се создаде бучава, недоверба и да се нарушат податоците што влијаат врз угледот на поединците и колективите. Ова претставува фрустрирачки проблем што може да влијае на различни нивоа на вашиот капацитет за комуникација и информирање и може да има различни причини во зависност од тоа каде и на кој начин некој се претставува во ваше име.

Важно е да знаете дека постојат многу начини да се претставувате во нечие име (како на пример лажни профили на социјалните медиуми, клонирани веб-страници, лажна е-пошта, неодобрено објавување на лични слики и видеа). Стратегиите може да се движат од поднесување на известувања за преземање, докажување на оригинална сопственост, тврдење за поседување авторско право на оригиналната веб-страница или информациите или предупредување на вашите мрежи и лични контакти преку јавни или доверливи канали за комуникација. Дијагностицирање на проблемот и изнаоѓање можни решенија за може да биде комплицирано. Понекогаш и нема да успеете да убедите мала компанија за хостирање да ја изгасне веб-страница, па правни активности може да бидат неопходни. Добра практика е да поставите предупредувања и да го набудувате интернетот за да откриете дали вие или вашата организација сте нападнати од некој кој се претставува во ваше име.

Оваа секција од Дигитална прва помош ќе ви покаже неколку основни чекори за да ги дијагностицирате потенцијалните начини на претставување како некој друг и потенцијални стратегии за отстранување на профили, веб-страници и е-пошта на лица што се претставуваат како вас или вашата организација.

Доколку некој се претставува како вас, следете го овој прашалник за да ја идентификувате природата на вашиот проблем и да пронајдете можни решенија.


## Workflow

### urgent_question

Дали се плашите за вашaта физичка добросостојба?

 - [Да](#physical_sec_end)
 - [Не](#diagnostic_start1)

### diagnostic_start1

Дали тоа што некој се претставува како вас влијае на вас како индивидуа (некој го користи вашето законско име и презиме, или прекар на кој ја градите вашата репутација) или како организација/колектив?

- [Како индивидуа](#individual)
- [Како организација](#organization)

### individual

> Доколку претставувањето во ваше име влијае на вас како на индивидуа, можеби ќе сакате да ги известите вашите контакти. Преземете го овој чекор користејќи е-пошта, профил или веб-страница што е целосно под ваша контрола.

- Откако ќе ги известите вашите контакти, продолжете на [следниот чекор] (#diagnostic_start2).

### organization

> Доколку ова влијае на вас како организација, можеби ќе сакате да ја известите јавноста. Преземете го овој чекор користејќи со користење на е-пошта, профил или веб-страница што е целосно под ваша контрола.

- Откако ќе ја известите заедницата за ова, продолжете на [следниот чекор](#diagnostic_start2).

### diagnostic_start2

На кој начин се претставуваат во ваше име?

 - [Лажна веб-страница се претставува во мое име или во името на мојата организација](#fake_website)
 - [Преку профил на социјалните мрежи](#social_network)
 - [Преку неодобрено споделување на видеа или слики ](#other_website)
 - [Преку е-пошта ](#spoofed_email1)
 - [Преку PGP клуч поврзан со моите е-пошти ](#PGP)
 - [Преку лажна апликација што ја имитира мојата апликација](#app1)

### social_network

На која социјална мрежа се случува претставувањето во ваше име?

- [Facebook](#facebook)
- [Twitter](#twitter)
- [Google+](#google+)
- [Instagram](#instagram)

### facebook

> Следете ги [овие упатства](https://www.facebook.com/help/174210519303259) за да побарате да се избрише профилот од кој се претставуваат во ваше име.
>
> Ве молиме имајте на ум дека можеби ќе биде потребно повеќе време за да добиете одговор за вашето барање. Зачувајте ја оваа страница за да може да пристапите до неа за неколку дена.

Дали успеавте?

- [Да](#resolved_end)
- [Не](#account_end)

### twitter

> Пополнете го [овој формулар](https://help.twitter.com/forms/impersonation) за да побарате да се избише профилот преку кој се претставуваат во ваше име.
>
> Ве молиме имајте на ум дека можеби ќе биде потребно повеќе време за да добиете одговор за вашето барање. Зачувајте ја оваа страница за да може да пристапите до неа за неколку дена.

Дали успеавте?

- [Да](#resolved_end)
- [Не](#account_end)

### google+

> Пополнете го [овој формулар](https://support.google.com/plus/troubleshooter/1715140) за да побарате да се избрише страницата преку која се претставуваат во ваше име.
>
> Ве молиме имајте на ум дека можеби ќе биде потребно повеќе време за да добиете одговор за вашето барање. Зачувајте ја оваа страница за да може да пристапите до неа за неколку дена.

Дали успеавте?

- [Да](#resolved_end)
- [Не](#account_end)

### instagram

> Следете ги [овие упатства](https://help.instagram.com/446663175382270) за да побарате да се избрише профилот од кој се претставуваат во ваше име.>> Ве молиме имајте на ум дека можеби ќе биде потребно повеќе време за да добиете одговор за вашето барање. Зачувајте ја оваа страница за да може да пристапите до неа за неколку дена.

Дали успеавте?

- [Да](#resolved_end)
- [Не](#account_end)


### fake_website

> Проверете дали оваа веб-страница е позната како злонамерна со тоа што ќе ја барате нејзината URL адреса на следниве онлајн сервиси:
>
> - [circl.lu/urlabuse](https://circl.lu/urlabuse/)
> - [Virus Total.com](https://www.virustotal.com/)
> - [sitecheck.sucuri.net](https://sitecheck.sucuri.net/)
> - [urlscan.io](https://urlscan.io/)
> - [ThreatCrowd](https://www.threatcrowd.org/)

Дали доменот е познат како злонамерен?

 - [Да](#malicious_website)
 - [Не](#non-malicious_website)

### malicious_website

> Пријавете ја URL адресата до Google Safe Browsing со пополнување на [овој формулар](https://safebrowsing.google.com/safebrowsing/report_badware/).
>
> Ве молиме имајте на ум дека може да биде потребно повеќе време за успешен формулар. Во меѓувреме можете да преминете на следниот чекор за испраќање барање за бришење на страница на вашиот хостинг провајдер и регистарот на домени или зачувајте ја оваа страница за да можете да пристапите до неа по неколку денови.

Дали успеавте?

- [Да](#resolved_end)
- [Не](#non-malicious_website)


### non-malicious_website

> Може да се обидете да ја пријавите веб-страницата до хостинг провајдерот или регистраторот на домени, барајќи бришење на страницата.
>
> Ако веб-страницата што сакате да ја пријавите ја користи вашата содржина, една работа што можеби ќе треба да ја докажете е дека сте легитимен сопственик на оригиналната содржина. Можете да го покажете ова со презентирање на вашиот оригинален договор со регистраторот на домени и/или хостинг провајдерот, но исто така можете да направите пребарување на [Wayback Machine](https://archive.org/web/), барајќи ја URL адресата на вашата веб-страница и на лажната веб-страница. Ако веб-страниците се документирани таму, ќе најдете историја што може да покаже дека вашата веб-страница постоела пред да се појави лажната веб-страница.
>
> За да испратите барање за бришење, исто така ќе треба да соберете информации за лажната веб-страница:
>
> - Појдете на [оваа веб-страница](https://network-tools.com/nslookup/) и дознајте ја IP адресата (или адресите) на лажната веб-страница со внесување на URL адресата во формуларот за пребарување.
> - Напишете ја IP адресата или адресите.
> - Одете на [оваа веб-страница](https://whois.domaintools.com/) и побарајте го доменот и IP-адресата/адресите на лажната веб-страница.
> - Запишете го името и е-поштата на давателот на хостинг, како и доменот. Доколку е вклучени во резултатите од вашето пребарување, запишете го и името на сопственикот на веб-страницата.
> - Пишете до хостинг провајдерот и регистерот на домени на лажната веб-страница за да побарате нејзино бришење. Во вашата порака, вклучете ги информациите за IP и URL адресите и сопственикот на веб-страницата, како и причините зошто оваа страница се претставува во ваше име.
> - Можете да го користите [овој образец](https://accessnowhelpline.gitlab.io/community-documentation/352-Report_Fake_Domain_Hosting_Provider.html) за да пишете до хостинг провајдерот.
> - Можете да го користите [овој образец] (https://accessnowhelpline.gitlab.io/community-documentation/343-Report_Domain_Impersonation_Cloning.html) за да пишете до регистарот на домени.
>
> Ве молиме имајте на ум дека можеби ќе биде потребно повеќе време за да добиете одговор за вашето барање. Зачувајте ја оваа страница за да може да пристапите до неа за неколку дена.

Дали успеавте?

- [Да](#resolved_end)
- [Не](#web_protection_end)


### spoofed_email1

> Од технички причини, многу е тешко да се автентицира е-пошта. Ова е исто така причината зошто е многу лесно да се создадат лажни адреси на испраќачи и измамувачка е-пошта.

Дали се претставуваат во ваше име преку вашата е-пошта, или слична е-пошта, на пример со истото корисничко име, но различен домен?

- [Се претставуваат во мое име преку мојата е-пошта](#spoofed_email2)
- [Се претставуваат во мое име преку слична е-пошта на мојата](#similar_email)


### spoofed_email2

> Лицето кое се претставува во ваше име можеби ја хакирало вашата е-пошта. За да ја исклучите оваа можност, обидете се да ја смените вашата лозинка.

Дали успеавте да ја смените лозинката?

- [Да](#spoofed_email3)
- [Не](#hacked_account)

### hacked_account

Доколку не можете да ја смените лозинката, тогаш веројатно вашата е-пошта е компромитирана.

- Можете да го следите [овој работен тек](../../../account-access-issues) за да го решите проблемот.

### spoofed_email3

> Измама преку е-пошта е кога се испраќаат меилови преку фалсификувана адреса на испраќач. Пораката потекнува од некој што не е вистинскиот извор.
>
> Измама преку е-пошта е честа појава во кампањите за фишинг и спам, бидејќи е поверојатно луѓето да отворат е-пошта кога сметаат дека доаѓа од легитимен извор.
>
> Ако некој ја користи вашата е-пошта за измама, треба да ги известите вашите контакти за да ги предупредите за опасноста од фишинг (направете го тоа од пошта, профил или веб-страница што е целосно под ваша контрола).
>
> Ако мислите дека претставувањето во ваше име е насочено кон фишинг или други злонамерни дејства, можеби ќе сакате да го прочитате и делот [добив сомнителни пораки](../../../suspicious_messages) .

Дали меиловите престанаа да ви стигнуваат откако ја сменивте лозинката на вашата е-пошта?

- [Да](#compromised_account)
- [Не](#secure_comms_end)


### compromised_account

> Веројатно вашата е-пошта е хакирана од некој што ја користел за да испрати меилови преку кои се претставуваат во ваше име. Бидејќи вашата е-пошта е компромитирана, можеби ќе сакате да го прочитате и делот [изгубив пристап до моите профили](../../../account-access-issues/).

Дали ова помогна да го решите проблемот?

- [Да](#resolved_end)
- [Не](#account_end)


### similar_email

> Ако оној кој се претставува во ваше име користи е-пошта што е слична на вашата, но со различен домен или корисничко име, добра идеја е да ги предупредувате вашите контакти за овој обид (направете го тоа од е-пошта, профил или веб-страница што е целосно под ваша контрола).
>
> Можеби исто така сакате да го прочитате делот [добив сомнителни пораки](../../../suspicious-messages), бидејќи ваквото претставување во ваше име може да биде насочено кон фишинг.

Дали ова помогна да го решите проблемот?

- [Да](#resolved_end)
- [Не](#secure_comms_end)


### PGP

Дали мислите дека вашиот приватен клуч PGP е компромитиран, на пример затоа што изгубивте контрола над уредот каде што е зачуван?

- [Да](#PGP_compromised)
- [Не](#PGP_spoofed)

### PGP_compromised

Дали сѐ уште имате пристап до вашиот личен клуч?

- [Да](#access_to_PGP)
- [Не](#lost_PGP)

### access_to_PGP

> - Отстранете го клучот.
> - [Упатства за Enigmail](https://www.enigmail.net/index.php/en/user-manual/key-management#Revoking_your_key_pair)
> - Креирајте нов пар на клучеви и тој нека биде потпишан од луѓе на кои им верувате.
> - Комуницирајќи преку канал што го контролирате, известете ги вашите контакти дека сте го отстраниле стариот клуч и сте креирале нов.

Дали ви треба дополнителна помош за да го решите проблемот?

- [Да](#secure_comms_end)
- [Не](#resolved_end)


### lost_PGP

Дали имате сертификат за отстранување?

- [Да](#access_to_PGP)
- [Не](#no_revocation_cert)


### no_revocation_cert

> - Креирајте нов  пар на клучеви и побарајте да го потпишат луѓе на кои им верувате.
> - Информирајте ги вашите контакти преку канал за комуникација кој го контролирате дека треба да го користат вашиот нов клуч и да престанат да го користат стариот.

Дали ви треба дополнителна помош за да го решите проблемот?

- [Да](#secure_comms_end)
- [Не](#resolved_end)

### PGP_spoofed

Дали вашиот клуч е потпишан од луѓе на кои им верувате?

- [Да](#signed_key)
- [Не](#non-signed_key)

### signed_key

> Информирајте ги вашите контакти преку канал за комуникација кој го контролирате дека некој се обидува да се претстави во ваше име и кажете им дека можат да го препознаат вашиот вистински клуч заснован на потписите од доверливи контакти.

Дали ви треба дополнителна помош за да го решите проблемот?

- [Да](#secure_comms_end)
- [Не](#resolved_end)

### non-signed_key

> - Вашиот клуч нека го потпишат луѓе на кои им верувате.
> - Информирајте ги вашите контакти преку канал за комуникации кој го контролирате дека некој се обидува да се претставува во ваше име и кажете им дека можат да го препознаат вашиот вистински клуч заснован на потписите од доверливи контакти.

Дали ви треба дополнителна помош за да го решите проблемот?

- [Да](#secure_comms_end)
- [Не](#resolved_end)

### other_website

> Ако се претставувале во ваше име преку веб-страница, првото нешто што треба да направите е да откриете каде е хостирана таа веб-страница, кој управува со неа, и кој го дал името на доменот. Ова истражување е насочено кон идентификување на најдобриот начин да побарате бришење на злонамерната содржина.
>
> Пред да започнете со истрагата, ако сте државјанин на ЕУ, можете да побарате од Google да ја отстрани оваа веб-страница од  пребарувањето на вашето име.

Дали сте државјанин на ЕУ?

- [Да](#EU_privacy_removal)
- [Не](#doxing_question)


### EU_privacy_removal

> Пополнете го [овој формулар](https://www.google.com/webmasters/tools/legal-removal-quest?complaint_type=rtbf&hl=en&rd=1) за да ја отстраните оваа веб-страница од пребарувањето на вашето име на Google.
>
> Што ви е потребно:
>
> - Дигитална копија на документ за идентификација (ако го поднесувате ова барање во име на некој друг, за нив треба да доставите документација за идентификација)
> - URL адресата/ите за содржината што ги содржи личните информации што сакате да бидат отстранети
> - За секоја URL адреса што ќе ја дадете, треба да објасните:
> 1. како личните податоци наведени погоре се однесуваат на лицето во чие име е направено ова барање
> 2. зошто сметате дека личните информации треба да се отстранат
>
> Имајте на ум дека ако сте најавени на вашиот профил на Google, Google може да го поврзе вашето барање со тој профил.
>
> По поднесувањето на овој формулар, ќе мора да почекате одговор од Google за да потврдите дека веб-страницата е отстранета од резултатите од пребарување.

Дали сакате да испратите барање за бришење на содржина преку која се претставуваат во ваше име од дадена веб-страница?

- [Да](#doxing_question)
- [Не, би сакал/а да добијам помош](#account_end)

### doxing_question

Дали оној што се претставува во ваше име објавил лични информации, лични видеа или фотографии од вас?

- [Да](../../../harassed-online/questions/doxing_web)
- [Не](#fake_website)

### app1

> Доколку некој шири злонамерна копија на вашата апликација или друг софтвер, добра идеја е јавно да го соопштите ова со цел да ги предупредите корисниците да ја преземаат само легитимната верзија.
>
> Исто така, треба да ја пријавите злонамерната апликација и да побарате нејзино бришење.

Каде се дистрибуира злонамерната копија на вашата апликација?

- [На Github](#github)
- [На Gitlab.com](#gitlab)
- [На Google Play Store](#playstore)
- [На Apple App Store](#apple_store)
- [На друга веб-страница](#fake_website)

### github

> Доколку злонамерниот софтвер е хостиран на Github, прочитајте го [овој водич](https://help.github.com/en/articles/guide-to-submitting-a-dmca-takedown-notice) за отстранување содржина што прекршува авторски права.
>
> Ве молиме имајте на ум дека можеби ќе биде потребно повеќе време за да добиете одговор за вашето барање. Зачувајте ја оваа страница за да може да пристапите до неа за неколку дена.

Дали ова помогна да го решите проблемот?

- [Да](#resolved_end)
- [Не](#app_end)

### gitlab

> Доколку злонамерниот софтвер е хостиран на Github, прочитајте го [овој водич](https://help.github.com/en/articles/guide-to-submitting-a-dmca-takedown-notice) за бришење содржина што прекршува авторски права.
>
> Ве молиме имајте на ум дека можеби ќе биде потребно [повеќе време] за (https://about.gitlab.com/handbook/engineering/security/dmca-removal-requests.html) да одговори на вашето барање. Зачувајте ја оваа страница за да може да пристапите до неа за неколку дена.

Дали ова помогна да го решите проблемот?

- [Да](#resolved_end)
- [Не](#app_end)


### playstore

> Доколку злонамерната апликација е хостирана во Google Play Store, следете ги [овие упатства](https://support.google.com/legal/troubleshooter/1114905) за бришење содржина што прекршува авторски права.
>
> Ве молиме имајте на ум дека можеби ќе биде потребно повеќе време за да добиете одговор за вашето барање. Зачувајте ја оваа страница за да може да пристапите до неа за неколку дена.

Дали ова помогна да го решите проблемот?

- [Да](#resolved_end)
- [Не](#app_end)



### apple_store

> Доколку злонамерната апликација е хостирана на App Store, следете ги [овие упатства](https://www.apple.com/legal/internet-service/itunes/appstorenotices/#/contacts?lang=en) за отстранување содржина со што ги прекршува авторските права.
>
> Ве молиме имајте на ум дека можеби ќе биде потребно повеќе време за да добиете одговор за вашето барање. Зачувајте ја оваа страница за да може да пристапите до неа за неколку дена.

Дали ова помогна да го решите проблемот?

- [Да](#resolved_end)
- [Не](#app_end)



### physical_sec_end

> Доколку стравувате за вашата физичка добросостојба, ве молиме контактирајте некоја од организациите наведени подолу за помош.

:[](organisations?services=physical_sec)


### account_end

> Доколку сѐ уште се соочувате со закана од претставување во ваше име или доколку вашиот профил е компромитиран, ве молиме контактриајте некоја од организациите наведени подолу за помош.

:[](organisations?services=account&services=legal)


### app_end

> Доколку лажната апликација не е избришана, ве молиме контактирајте некоја од организациите наведени подолу за помош.

:[](organisations?services=account&services=legal)

### web_protection_end

> Доколку вашето барање за бришење на лажните страници или профили не е успешно, можете да контактирате некоја од организациите наведени подолу за помош.

:[](organisations?services=web_protection)

### secure_comms_end

> Ако ви треба помош или препораки за фишинг, безбедност на е-пошта и шифрирање и генерална заштита при комуникации, можете да ги контактирате следниве организации:

:[](organisations?services=secure_comms)


### resolved_end

Се надеваме дека овој водич на DFAK беше корисен. Ве молиме да ни дадете повратни информации [преку е-пошта] (mailto:incoming+rarenet-dfak-8220223-issue-@incoming.gitlab.com)

За да спречите следни обиди за претставување во ваше име, прочитајте ги следниве совети:

### final_tips

- Креирајте силни, комплекси и уникатни лозинки за сите ваши профили.
- Размислете за употреба на менаџер за лозинки за создавање и чување лозинки со цел да можете да користите многу различни лозинки на различни страници и услуги, без да мора да ги паметите.
- Активирајте двофакторска автентикација (2FA) за вашите најважни профили. 2FA нуди поголема безбедност со тоа што од вас бара да користите повеќе од еден метод за да се најавите на вашите профили. Ова значи дека дури и ако некој ја добие вашата примарна лозинка, тие не би можеле да пристапат до вашиот профил, освен доколку тие исто така го имаат вашиот мобилен телефон или друго секундарно средство за автентикација.
- Потврдете ги вашите профили во платформите на социјалните мрежи. Некои платформи нудат функција за потврдување на вашиот идентитет и поврзување со вашиот профил.
- Мапирајте го вашето онлајн присуство. „Само-доксирање“ се состои во истражување на „open source intelligence“ на самите себе со цел да се спречат злонамерните актери доколку сакаат да пронајдат и употребат информации и да се претставуваат во ваше име.  
- Поставете ги сигналите на Google. Може да добиете е-пошта кога нови резултати за некоја тема се појавуваат во „Пребарување на Google“. На пример, можете да добиете информации за споменувањето на вашето име или името на вашата организација.
- Направете слика од екранот на вашата веб-страница како што таа се појавува сега за употреба како доказ во иднина. Ако вашата веб-страница дозволува crawlers, можете да ја користите Wayback Machine, понудена од archive.org. Посетете ја [оваа страница](https://archive.org/web/), внесете го името на вашата веб-страница во полето „Save Page Now“ и кликнете на копчето „Save Page Now“.

#### Ресурси

- [Креирајте силни и уникатни лозинки](https://ssd.eff.org/en/module/creating-strong-passwords)
- [Анимиран преглед: Користење на менаџери за лозинки со цел да останете безбедни на интернет](https://ssd.eff.org/en/module/animated-overview-using-password-managers-stay-safe-online)
- [Избирање на менаџер за лозинки](https://accessnowhelpline.gitlab.io/community-documentation/295-Password_managers.html)
- [Како да го употребувате KeePassXC - безбеден менаџер на лозинки со отворен извор](https://ssd.eff.org/en/module/how-use-keepassxc)
- [Двофакторска автентикација (2FA)](https://www.accessnow.org/need-talk-sms-based-two-step-authentication/)
- [Прирачник за спречување на „доксинг“](https://guides.accessnow.org/self-doxing/self-doxing.html)
- [Архивирајте ја вашата веб-страница](https://archive.org/web/)
